PHPStan это статический анализатор кода

PHPStan требует PHP >= 7.2. Вы должны запустить его в среде с PHP 7.x, но фактический код не должен использовать функции
PHP 7.x. (Код, написанный для PHP 5.6 и более ранних версий, может работать на 7.x в основном без изменений.)

PHPStan лучше всего работает с современным объектно-ориентированным кодом. Чем сильнее набран ваш код, тем больше
информации вы предоставляете PHPStan для работы.

Правильно аннотированный и типизированный код (свойства класса, аргументы функций и методов, возвращаемые типы) помогает
не только инструментам статического анализа, но и другим людям, которые работают с кодом, понять его.

### Установка

Чтобы начать выполнять анализ вашего кода, потребуйте PHPStan в Composer:

```shell
composer require --dev phpstan/phpstan
```

Composer установит исполняемый файл PHPStan в свой bin-dir, который по умолчанию используется vendor/bin.

### Первый запуск

Чтобы PHPStan проанализировать вашу кодовую базу, вы должны использовать команду analyze и указать ей правильные
каталоги.

Так, например, если у вас есть классы в каталогах src и тестах, вы можете запустить PHPStan следующим образом:
```shell
vendor/bin/phpstan analyse src tests
```

PHPStan, вероятно, найдет некоторые ошибки, но не волнуйтесь, ваш код может быть в порядке. Ошибки, обнаруженные при первом запуске, как правило, следующие:

* Дополнительные аргументы, переданные функциям (например, функция требует двух аргументов, код передает три)

* Дополнительные аргументы, переданные функциям print/sprintf (например, строка формата содержит один заполнитель, код передает два значения для замены)

* Очевидные ошибки в мертвом коде

* Неизвестные символы - например, "класс не найден".

По умолчанию PHPStan выполняет только самые основные проверки.

Ключевые особенности:

1. Можно анализировать не всю кодовую базу, а только часть — неизвестные классы PHPStan попытается подгрузить автолоадом.
2. Если по какой-то причине какие-то ваши классы не в автолоаде, PHPStan не сможет их найти и выдаст ошибку.
3. Если у вас активно используется магические методы через __call / __get / __set, то вы можете написать плагин для PHPStan. Уже существуют плагины для Symfony, Doctrine, Laravel, Mockery  и др.
4. На самом деле, PHPStan выполняет автолоад не только для неизвестных классов, а вообще для всех. У нас много старого кода, написанного до появления анонимных классов, когда мы в одном файле создаём некий класс, а потом сразу его инстанцируем и, возможно, даже вызываем какие-то методы. Автолоад (include) таких файлов приводит к ошибкам, потому что код выполняется не в обычном окружении.
5. Конфиги в формате neon.
6. Нет поддержки своих PHPDoc-тегов типа @phpstan-var, @phpstan-return и т. п.